內地工程界熱爆：中國的芯片有多爛？

中興芯片案後，普遍內地人討論嘅，唔係公司嘅誠信問題，而係中國到底可唔可以自己生產芯片？

其實有跟開科技股新聞或睇過少少芯片發展嘅歷史都知道，芯片技術呢方面，唔係話追就追。

話說最近就有一篇內地「工作了十年的工程師」的文章大爆料，在內地瘋狂轉載：

「長話短說，本人作為一個10年的電子工程師，就從電子行業看中國現狀。電子控制系統作為系統控制的核心，控制小到家用電器，大到汽車，飛機的運行，是一切工業製品的核心。

雖然看似中國出了很多大型高科技企業，如海爾，華為之類的，每年也出口很多的電子產品。但是作為電子控制系統核心的芯片，80%以上都需要進口。

當然芯片也分三六九等，有作一些簡單工作的輔助芯片，幾角錢一個，這些大概國產的可以占到50%市場，這些芯片可替代性強。還有作複雜或者核心工作的核心芯片(比如電腦的CPU之類)，從1元錢到成千上萬元不等，幾乎全部是進口，而且是系統中必不可少的。

即使低端的國產率較高的芯片，其中很大一部分還是買的國外的晶園，然後自己回來切割，裝個外殼測試一下就是成品了。相當於買個進口的產品，自己包裝一下就MADE IN CHINA了。

還有極個別那些真正所謂100%國產的芯片，其實也就是拿著國外的某些低端芯片，拆開來，在顯微鏡下面拍照，然後完全照著抄襲，而且抄都抄不像，性能比原版差，只能和原版拼價格。如果芯片設計還能有一點點改動，那已經NB的一踏糊塗了，估計可以申報國家科技進步獎了。國外高端的複雜的芯片，給國內抄都抄不出來;甚至人家把圖紙資料都給你，國內也生產不出來。

電子行業的現狀就是，最好的芯片在美國，其次是日本，歐洲，再次是韓國，最垃圾的是台灣。中國大陸?這地方也生產芯片?開玩笑的吧，至少我10年來還真沒用過MADE IN CHINA的芯片。什麼華潤，中芯之類的，人家是幫國外低端芯片作代工的。當然，在批發市場那些廉價的，用幾個月就壞的小玩具或者遙控器裡面，是有國產的芯片。」

工程師還舉例指，以電動車控制器芯片為例，其中MOS管芯片全部都要靠入口，所以當電動車生產銷售旺，某MOS管芯片都會漲價，試過由2蚊漲到8蚊，而自己國家生產嘅芯片，根本唔會有人用，因為兩者差距實在太大。
「哪天如果美國拉著日本和歐洲對中國芯片禁運，那中國的電子行業就徹底廢掉，中國所有的帶電子控制系統的，包括家用電器，汽車，飛機，電網控制，甚至小小的燈泡都不能生產了。說到這，怎麼感覺和說1949年一樣啊，真正的一窮二白。」

文章火爆之處，除了因為否定了中國的科技發展，還有工程業內剖白。他透露10年來做工程師賺的錢，都不夠樓價升值的零頭，做工程隨時比炒股難賺：

「中國其實並不需要什麼經驗豐富的工程師，中國祇是工廠，只需要工人。」

他得出結論是，中國的芯片研發，根本就毫無寸進！
「國家的悲劇在於沒有進步的希望，和國外的差距越來越大。

10多年前，我讀大學的時候，我們的休閒活動是給電腦超頻，看誰超的多跑的穩;我們一些牛人喜歡專在圖書館研究相對論，喜歡在我們面前炫耀熵之類的東西;我們還喜歡泡在實驗室，拿邊角料搭一些音樂盒，報警器之類的小東西;還有人以找到win95的漏洞為樂趣。

畢業後，我們很多人選擇做技術，因為崇拜蓋茨，崇拜艾里克森，認為技術是崇高偉大的。工作之後，由於單位是抄襲日本的控制系統，單位的年輕工程師喜歡背離日本那一套思路搞個系統，然後在同事面前炫耀，雖然沒有一個成功被證明是穩定運行的，但是仍然樂此不彼，誰能說這些年輕人20年後不會成為一代大師呢。那時候的女孩子喜歡牛人，如果再能彈上兩曲吉他，吟上兩首詩，那簡直就是萬人迷了。

現在的大學生還有這樣的嗎?都去考研考證考公務員去了。現在的工程師有這樣的嗎?都是想辦法轉離錢更近的銷售或者管理去了。」

以上只是文章節錄，但至少有一點清楚，不知你是否同意，就是行業發展，有時還得要講社會風氣。如果沒年輕人才願意投身科研，所謂「中國的芯片」，其實只是一個虛無的概念。

當技術同專業賺唔倒錢自然無人做